\begin{enumerate}
    \item Gestão de Atividades e Eventos
    \begin{enumerate}
        \item Gerenciar atividades de extensão, incluindo datas, palestrantes e conteúdos. 
        \item Permitir o cadastro, edição e exclusão de atividades.
        \item Armazenar informações detalhadas das atividades (data, local, carga horária, categoria e status).
        \item Permitir associação de múltiplos instrutores a uma mesma atividade.
        \item Gerenciar parcerias com empresas e ONGs.
        \item Disponibilizar relatórios sobre impacto e participação.
        \item Emitir certificados automaticamente após a conclusão das atividades.
    \end{enumerate}

    \item Usuários, Inscrição e Participação:
    \begin{enumerate}
        \item Permitir a inscrição e controle de presença dos participantes.
        \item Permitir o cadastro e autenticação de usuários (participantes, instrutores e monitores).
        \item Controlar o histórico de participação dos alunos.
        \item Registrar presença manualmente ou por QR Code.
        \item Permitir que administradores controlem permissões e papéis dos usuários.
        \item Armazenar o desempenho dos instrutores (número de atividades, avaliações médias).
    \end{enumerate}

    \item Feedback e Avaliação:
    \begin{enumerate}
        \item Registrar feedback dos participantes.
        \item Permitir que os feedback sejam avaliados por critérios (organização, conteúdo).
    \end{enumerate}

    \item Relatórios e Indicadores:
    \begin{enumerate}
        \item Disponibilizar relatórios sobre impacto e participação.
        \item Apresentar dados estatísticos sobre participação, presença e emissão de certificados.
    \end{enumerate}

    \item Segurança e Acesso:
    \begin{enumerate}
        \item O sistema deve possuir autenticação por login e senha.
        \item Deve haver controle de acesso por nível de permissão.
    \end{enumerate}

    \item Interface e Desempenho:
    \begin{enumerate}
        \item O sistema deve ser acessível via navegador web (desktop e mobile).
        \item O sistema deve possuir uma interface intuitiva e responsiva.
    \end{enumerate}

    \item Usabilidade e Acesso:
    \begin{enumerate}
        \item Enviar notificações por e-mail (inscrições, confirmações, certificados).
        \item Permitir acesso rápido às informações sobre eventos e certificados.
        \item Facilitar o registro e visualização do histórico de atividades concluídas.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}